---
author: bart
categories:
- Desenvolvimento
- Formação
- Notícias
comments: true
date: "2010-08-26T10:00:15Z"
slug: olimpiada-international-de-informatica
theme:
  name: twitter
title: Olimpiada International de Informatica
wordpress_id: 791
---

A [22a Olimpíada Internacional de Informática](http://www.ioi2010.org) (IOI) ocorreu semana passada aqui em Waterloo, Canadá. É uma competição de programação para alunos de (no máximo) colegial. A olimpíada acontece anualmente e nessa edição contou com equipes de 83 países, incluindo o Brasil. Apesar de cada país poder enviar uma equipe de até 4 competidores, a competição é individual. Portanto, é bem diferente da competição da [ACM ICPC](http://cm.baylor.edu/welcome.icpc), para equipes de universitários.

Eu tive o prazer de servir de guia para a delegação brasileira, novamente liderada pelo [Prof. Anido](http://www.ic.unicamp.br/~ranido/) da UNICAMP. Como o Canadá é um país de imigrantes, a organização tentou encontrar guias que falassem fluentemente a língua de cada país. Eles dizem que conseguiram, mas eu vi alguns guias que tiveram que se virar em inglês mesmo. Mas a idéia de ter um guia que conhece ambos os países é a de dar uma perspectiva mais compatível com os alunos sobre Waterloo e principalmente sobre o Canadá. Eu espero ter conseguido mostrar os lados positivos e negativos daqui, além de levá-los às compras, é claro. Ah, e o lado divertido da semana (pros guias pelo menos) foi "ter" que ir junto ao [Canada's Wonderland](http://www.canadaswonderland.com) e ao  [Maid of the Mist](http://www.maidofthemist.com) em Niagara Falls.

Mas voltando à competição, que imagino ser a parte divertida pros alunos, a primeira coisa que tive que aprender foi como funciona a premiação. Existem medalhas de ouro, prata e bronze, sendo que metade dos +/- 300 competidores recebem alguma medalha (1/12 ouro, 1/6 prata e 1/4 bronze). A equipe brasileira recebeu 1 prata e 2 bronzes, o que é bastante bom dado o nível elevado da competição.

E esse é o ponto principal desse post. Eu fiquei impressionado com o nível de conhecimento de algoritmos dos competidores. A equipe brasileira é jovem e 3 dos 4 competidores ainda tem idade pra voltar algumas vezes pro IOI. Esses meninos de 15, 16 anos manjam algoritmos e estruturas de dados que eu só fui aprender no 2o. ano de faculdade. E eles **dominam** o assunto! O campeão desse ano foi um bielorusso de 15 anos. Ele compete desde os 11 e já ganhou 1 prata e 4 ouros, sendo 2 vezes como campeão. Os dois pais do garoto são programadores, obviamente.

Se você duvida da complexidade das tarefas, tente resolver você mesmo, já que elas [estão online](http://www.ioi2010.org/CompetitionTask.shtml). Cada dia de competição era uma prova com 4 tarefas pra serem resolvidas em 5 horas. Normalmente uma tarefa era bem fácil, só pra não desmotivar competidores menos treinados (tente fazer o Memory ou o Cluedo primeiro). Mas pra se ter uma idéia, a primeira submissão correta do Cluedo foi em menos de 3 minutos (eu nem consigo ler o enunciado nesse tempo!). Nesse ano algumas tarefas envolviam heurísticas (como Language) e algumas que pareciam triviais eram bem complicadinhas de resolver com pontos máximos (veja hotter/colder).

Parabéns ao time brasileiro e à [Fundação Carlos Chagas](http://www.fcc.org.br/) que patrocina as [seletivas](http://olimpiada.ic.unicamp.br/), treinamentos e viagens! E toca preparar pra Tailândia ano que vem!
